# На этой неделе в KDE: отпечатки пальцев и NVIDIA GBM!

> 17–24 октября, основное — прим. переводчика

На этой неделе были добавлены две большие новые функции: поддержка сканеров отпечатков пальцев и поддержка использования механизма GBM для драйвера NVIDIA!

Над реализацией работы со сканерами отпечатков пальцев довольно долго трудился Devin Lin, и на этой неделе она была [включена](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/149) в будущий релиз Plasma 5.24! Она позволяет сохранять отпечатки пальцев, которые затем можно использовать для разблокировки экрана, проверки подлинности пользователя в приложениях и даже в командной строке при вызове `sudo`! Это действительно классная штука.

* ![0](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/10/user-details.png)

* ![1](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/10/pick-a-finger.png)

* ![2](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/10/enrolling-a-finger.png)

Это ещё не всё: Xaver Hugl [добавил](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/1526) в Plasma 5.23.2 предварительную поддержку механизма работы с буферами GBM при использовании проприетарного драйвера NVIDIA! В целом это должно улучшить опыт пользователей NVIDIA во многих отношениях, как сейчас, так и в будущем.

Кроме того, на этой неделе было исправлено воистину титаническое число ошибок. На данный момент мы решили большинство проблем, которые пользователи обнаружили в Plasma 5.23! [Здесь](https://bugs.kde.org/buglist.cgi?bug_severity=critical&bug_severity=grave&bug_severity=major&bug_severity=crash&bug_severity=normal&bug_severity=minor&bug_status=CONFIRMED&keywords=regression&keywords_type=allwords&list_id=1924713&query_format=advanced&version=5.22.90&version=5.23.0) вы можете найти подтверждённые ошибки, работа по исправлению которых ещё не началась. Участие в этой работе — отличная возможность для всех разработчиков из числа наших читателей быстро изменить ситуацию с ошибками к лучшему!

## Другие новые возможности

Автоматический снимок экрана при запуске Spectacle теперь можно [настроить](https://phabricator.kde.org/T9043) на использование последнего выбранного режима снимка или вовсе [отключить](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=437368) (Antonio Prcela, Spectacle 21.12):

![3](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/10/screenshot_20211019_120032.png)

В центре программ Discover теперь можно [включать, отключать](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=443455) и [удалять](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=443455) репозитории Flatpak, а также [включать и отключать](https://invent.kde.org/plasma/discover/-/merge_requests/190) репозитории дистрибутивов (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.24)

## Wayland

В сеансе Plasma Wayland на странице настройки сенсорной панели Параметров системы снова [правильно отображаются](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=443011) варианты эмуляции щелчка правой кнопкой мыши (Julius Zint, Plasma 5.23.2)

В сеансе Wayland использование параметра `BorderlessMaximizedWindows` (скрытие заголовка и границ распахнутых окон) [больше не приводит](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=411884) к тому, что распахнутые окна перестают отвечать на действия мыши и клавиатуры (Андрей Бутырский, Plasma 5.23.2)

В сеансе Wayland анализ времени бездействия пользователя (например, для определения того, когда нужно заблокировать экран, чтобы перевести компьютер в спящий режим) теперь [работает правильнее](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/1545) (Влад Загородний, Plasma 5.24)

## Исправления ошибок и улучшения производительности

[Исправлено](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=443708) ухудшение в Plasma 5.23, которое могло привести к сбою Plasma при входе в систему (Noah Davis, Plasma 5.23.1)

В многоэкранных конфигурациях полноэкранные отображения, такие как блокировка экрана, экран выхода из системы и просмотр изображений в Telegram, снова [открываются на правильном экране](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=443787), а не складываются в стопку, беспорядочно перекрывая друг друга (Влад Загородний, Plasma 5.23.1)

Классическое меню запуска приложений снова [предлагает](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=443776) страницы Параметров системы при поиске (Alexander Lohnau, Plasma 5.23.1)

Когда приложение с неактивного виртуального рабочего стола воспроизводит звук, его всплывающая подсказка в панели задач теперь всё равно [может использоваться](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=44342) для взаимодействия с ним с помощью встроенных элементов управления мультимедиа (Fushan Wen, Plasma 5.23.1)

Клавиша F10 снова [создаёт](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=443512) папку на рабочем столе (Derek Christ, Plasma 5.23.2)

Когда в контекстном меню рабочего стола вместе отображаются действия «Удалить» и «Удалить в корзину» (то есть когда они включены в Dolphin, ведь его контекстное меню синхронизируется с контекстным меню рабочего стола), они оба снова [работают](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=442765) (Fabio Bas, Plasma 5.23.2)

Комбинация клавиш Shift+Delete для безвозвратного удаления элементов на рабочем столе снова [работает](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=444128) (Alexander Lohnau, Plasma 5.23.2)

В некоторых дистрибутивах, таких как Fedora, при установке приложения с помощью Discover теперь [можно сразу удалить его](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=443615) без необходимости перезапуска Discover (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.23.2)

Plasma теперь игнорирует фиктивный экран, который иногда создаёт Qt, что должно [помочь в решении проблем](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/1125) с перемещением и исчезновением панелей и обоев при использовании нескольких мониторов (David Edmundson, Plasma 5.23.2)

Поля поиска в Plasma теперь [работают правильно](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=439914) при вводе текста с виртуальной клавиатуры (Arjen Hiemstra, Plasma 5.23.2)

Окна настройки виджетов Plasma теперь [не обрезаются](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=443712) на экранах с разрешением 1024×768 и нижней панелью (Nate Graham, Plasma 5.23.2)

При открытии локально загруженного пакета Discover теперь [определяет](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=443612), когда он уже установлен, и в этом случае предлагает удалить его, а не безуспешно пытается установить его снова (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.23.2)

Новая функция меню приложений «Не закрывать» теперь [оставляет меню открытым](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=443589) после запуска чего-либо. Кроме того, при наведении курсора на пункт «Справка» в боковой панели главное представление меню больше [не отображает](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=444101) приложения из последней выделенной категории (Евгений Попов, Plasma 5.23.2)

Снова [можно менять](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=407058) разрешение экрана при работе в виртуальной машине (Илья Поминов, Plasma 5.24)

Щелчок правой кнопкой мыши по приложению в панели задач для просмотра последних открытых в нём файлов больше [не «вешает»](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=443465) Plasma, когда любой из этих файлов находится в медленном или недоступном сетевом хранилище (Fushan Wen, Plasma 5.24)

Служба слежения за свободным местом на диске больше [не отслеживает](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/1117) тома, доступные только для чтения (Андрей Бутырский, Plasma 5.24)

Попытка поделиться чем-либо по электронной почте, когда в системе нет почтовой программы, больше [не приводит к сбою](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=443788) запрашивающего отправку приложения (Aleix Pol Gonzalez, Frameworks 5.88)

Приложения на основе QtQuick теперь [правильно отображают](https://invent.kde.org/frameworks/qqc2-desktop-style/-/merge_requests/102) отключённые флажки (Aleix Pol Gonzalez, Frameworks 5.88)

Виджеты системного лотка, построенные на списках раскрываемых элементов, теперь точно-точно [полностью отображают](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=443755) расширенное представление с правильной высотой подсветки, учитывая пользовательский размер шрифта, любые невидимые отключённые элементы, поправку на ветер и фазу луны (Nate Graham, Frameworks 5.88)

Панель команд (Ctrl+Alt+I) во многих приложениях больше никогда [не отображает](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=443732) безымянные действия, а доступные [сортирует](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=443731) по алфавиту (Евгений Попов, Frameworks 5.88)

Вся система стала [быстрее получать доступ](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=442106) к файлам, если в конфигурационном файле `/etc/fstab` на вашем устройстве есть записи, идентифицирующие носители по свойствам `UUID` и/или `LABEL` (Ahmad Samir, Frameworks 5.88)

## Улучшения пользовательского интерфейса

Новый эффект «Обзор», который в будущем заменит эффект «Все окна», теперь по умолчанию [имеет](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/1548) размытый фон (это настраивается), а вверху показывает полосу, позволяющую [удалять, переименовывать и добавлять](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/1388) виртуальные рабочие столы! (Влад Загородний, Plasma 5.24):

![4](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/10/screenshot_20211021_133938.png)

Изменение цветовой схемы Plasma теперь соответствующим образом [меняет](https://invent.kde.org/plasma/xdg-desktop-portal-kde/-/merge_requests/49) предпочтение стандартизированной цветовой схемы FreeDesktop («светлая/тёмная»), поэтому сторонние приложения, которые её учитывают, смогут автоматически [переключаться](https://invent.kde.org/plasma/xdg-desktop-portal-kde/-/merge_requests/52) в светлый или тёмный режим в зависимости от яркости выбранной вами цветовой схемы. Разве это не круто?! (Nicolas Fella и Bharadwaj Raju, Plasma 5.24)

Экран блокировки теперь [отображает](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/1122) кнопки перехода в ждущий и спящий (если поддерживается) режимы (Влад Загородний, Plasma 5.24):

![5](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/10/screenshot_20211019_121030.png)

*Напрашивается вопрос: «Когда же вы добавите кнопки выключения и перезагрузки?!!» Ответ: скоро 🙂*

В панели инструментов глобального режима редактирования [появилась](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/613) кнопка настройки экранов, которая заменила собой кнопку для отображения переключателя комнат (Nate Graham, Plasma 5.24):

![6](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/10/screenshot_20211019_093624.png)

Всплывающее окно виджета выбора цвета теперь [можно закрыть](https://invent.kde.org/plasma/kdeplasma-addons/-/merge_requests/89) с помощью клавиши Esc (Иван Ткаченко, Plasma 5.24)

## Как вы можете помочь

Прочитайте [эту статью](https://kde.ru/join), чтобы узнать, как включиться в разработку важного для вас проекта. Для KDE крайне важен каждый участник; вы не число и не винтик в машине! Совершенно необязательно быть программистом. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

Наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [оказать финансовую поддержку](https://kde.org/ru/community/donations/) [фонду KDE e.V](https://ev.kde.org/).

*Автор:* [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
*Перевод:* [Илья Андреев](https://vk.com/ilyancod)  
*Источник:* <https://pointieststick.com/2021/10/22/this-week-in-kde-fingerprint-reader-and-nvidia-gbm-support/>  

<!-- 💡: System Settings → Параметры системы -->
<!-- 💡: applet → виджет -->
<!-- 💡: location → расположение -->
<!-- 💡: screenshot → снимок экрана -->
<!-- 💡: system tray → системный лоток -->
<!-- 💡: task manager → панель задач -->
